# <img src="./images/02_yin-yang_green.svg" align=top height=25 width=25/> 2. Правило бойскаута

> Оставь место стоянки чище, чем оно было до твоего прихода.

Хорошо написать код недостаточно. Необходимо поддерживать чистоту кода
с течением времени. Технологии платформы меняются. Стандарты становятся более качественными. Код устаревает с течением времени. Значит, мы должны активно поработать над тем, чтобы этого не произошло.

По определенным расчетам код должен переписываться каждые 6-8 лет.

Если мы все будем оставлять свой код чище, чем он был до нашего прихода, то
код попросту не будет устаревать. Чистка не обязана быть глобальной. Можно присвоить
более понятное имя переменной, разбить слишком большую функцию, устранить одно незначительное повторение, почистить сложную цепочку “Если Тогда”. Сделать все что угодно для улучшения кода, с которым вам довелось поработать.

Эта идеология иногда называется **безжалостным рефакторингом**.

Такой подход полностью противоречит отношению некоторых людей к программному коду. Они считают, что серии частых изменений в рабочем коде опасны. Нет! Опасно оставлять код в статическом, неизменном состоянии. Если не проверять код на гибкость, то когда потребуется внести изменения, он может оказаться излишне жестким. Профессиональные разработчики относятся к коду так же, как скульптор относится к глине — они постоянно разминают его и придают новую форму.

**Представляете себе работу над программой, код которой улучшается с течением
времени?**

**Может ли профессионал позволить себе нечто иное?**

**Разве постоянное совершенствование не является неотъемлемой частью профессионализма?**

> 🚫 Однако не стоит впадать в крайности. Если код прост и лаконичен, если в нем нечего исправлять - правило бойскаута тут неуместно. Не стоит лихорадочно что то менять, если это не принесет пользы. 
Так же отсутствие механизмов автоматического тестирования измененного кода вполне может стать причиной отказа от внесения изменений. Нужно понимать, что при внесении изменений автором кода становитесь вы, и на вас ложится ответственность за его работоспособность.

---

[1. Введение. Зачем все это нужно?](./code_standart_01_intro.md) <== Перейти ==>  [3. Имена](./code_standart_03_names.md)